\documentclass{report}

\usepackage{import}
\usepackage{preamble}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\title{Methods of Spectr analyses}
\author{sukhanov.mikle }
\date{September 2020}


 
 % Цвета для гиперссылок
\definecolor{linkcolor}{HTML}{799B03} % цвет ссылок
\definecolor{urlcolor}{HTML}{FF0000} % цвет гиперссылок
 
\hypersetup{pdfstartview=FitH,  linkcolor=linkcolor,urlcolor=urlcolor,  colorlinks=true} %отображение ссылок цветом а не рамкой

% \newcommand{\wcc}{WinCC OA}
% \newcommand{\jcp}{JCOP framework}
% \newcommand{\folder}[1]{\textbf{\ttfamily #1}}
\newcommand{\bi}{\begin{itemize}}
\newcommand{\ei}{\end{itemize}}
\newcommand{\be}{\begin{equation}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}
\newcommand{\vx}{$\vec{x}$}

\begin{document}

%\maketitle
\begin{Large}


\section*{Введение}
Одной из самых распространенных задач анализа функциональных зависимостей является необходимость нахождения максимума (минимума) или как говорят <<экстремума>> функции. Из школьного курса известно, что точка экстремума функции $f(x)$ находится из простейшего уравнения:
\be
f'(x) = 0
\label{extremum}
\ee
Однако при поиске экстремума в экспериментальных зависимостях, полученных тем или иным путем, мы можем столкнуться со следующими проблемами:
\bi
\item Уравнение (\ref{extremum}) трансцендентное, то есть не имеет аналитического решения.
\item Функция не может описываться аналитически, то есть нет математического выражения, которое могло бы описать данную зависимость.
\ei

Поскольку в реальном мире мы не можем наблюдать непрерывные функциональные зависимости, все функции считаются дискретными. Для нахождения экстремумов таких функций используются методы, основанные на численных методах, то есть которые могут быть <<загнаны>> в код программы и выполнены для обработки различных данных. 

В общем случае любые полученные данные в зависимости от какой либо переменной на этапе эксперимента напоминают черный ящик. То есть на каждый набор входных параметров $\vec{x}$ выдает какое то значение $y$ на выходе этого черного ящика. Причем размерность $\vec{x}$ может быть абсолютно любой. В последующих главах мы рассмотрим методы, с помощью которых будем решать задачу нахождения максимума (минимума) функции.

\input{Methods_1D}
\input{MMM}

\end{Large}
\end{document}
